【逆權運動】屍殺列車車長被消失？黨鐵服務港警「這間公司很小器」

【逆權運動】屍殺列車車長被消失？黨鐵服務港警「這間公司很小器」

港鐵內部瀰漫白色恐怖，車長恆仔說：「每個同事出來接受訪問，都鼓起很大勇氣。」

【逆權運動】

示威行動蔓延至港鐵車站，把港鐵推上風尖浪口。要找前線港鐵職員受訪，困難重重。有職員指白色恐怖籠罩，篤灰潮四起，不敢接受訪問；曾接受訪問的車長，慘被標籤，受盡壓力；終於有前線職員答應受訪，卻突然失去聯絡。幾經波折，才找到一名港鐵車長恆仔（化名）。問他為何走出來發聲，他說：「我不是為公司洗白，我只是想公道一點，告訴大家港鐵內部發生了甚麼事。」

「很多人都認為港鐵內部有很多藍絲，的確是，尤其他們快將退休，已經上岸，常常說暴徒該死。」恆仔又說：「我知道有些經理級的，之前是輔警；公司保安部的主管，以前是警察。」因此職員不敢表明反送中立場，怕被排斥、針對，「最擔心是他們對上司說，這個人工作不行，會影響升職。」

恆仔不諱言：「這間公司，真的很小器。」例如六月十六日反送中二百萬人遊行，有車長透過列車廣播為香港人打氣，「我聽說有同事被問到那段時間有否駕車，會叫你說一次『香港人加油』，看是否你的聲音。」恆仔參與過兩次港鐵職員實名聯署，譴責公司決策失當、警方濫用警權，「知道參與聯署的，很大程度不能升職，亦被人記了名。」

八月五日「全港大罷工」前夕，港鐵職員收到匿名電郵，指會把罷工人名交予人事部，恆仔證實罷工當日，各站要報告請假員工的編號、名字，「有何用途就不知道了。」不少職員怕被秋後算賬，不敢罷工和聯署。「罷工的職員，我想只有幾十至百多人。其實我們一早已表態想罷工，奈何有很多年資長、深藍的職員回來加班。罷工的人少，回來替補的卻有很多。」他續說：「我們都有上討論區看過，說車長不罷工、站又不罷工，出聯署信又有甚麼用？對不起，我們做到的事太有限了。覺得無辜是當然的，但身穿這件制服，我也沒有辦法。」

「整個站拆掉 也不割席」

恆仔回想在反送中運動初期，市民相信港鐵能幫助他們。信任崩壞的源頭，是7.21元朗襲擊事件，列車進元朗站後任由白衣人無差別攻擊乘客；八月二十二日《人民日報》和中央電視台相繼譴責港鐵運載「暴徒」，港鐵翌日在觀塘遊行前，暫停彩虹至調景嶺的列車服務，此後多次配合警方封站，甚至容許警方在站內發射催淚彈、開槍；8.31太子站衝突，警方阻止列車開出、施放胡椒噴霧、無差別大揮警棍，傷及乘客。凡此種種，令市民責罵港鐵淪為「黨鐵」，甚至以跳閘逃票、破壞車站表達不滿。恆仔堅定地說：「我跟部份同事談過，就算示威者把整個站拆掉，我們也不割席。因為錯不在我們，而是公司做了一些行為，出賣香港市民。」

他指公司內部有指引，要職員配合警方工作，「所以就算公司叫我們運載警察，我們也只能硬食。」他從其他員工口中得知，警方曾在控制中心建議港鐵如何控制車務。他質疑港鐵變質，淪為政權棋子。然而港鐵出賣的何止香港市民，還有一眾港鐵職員。

不論在7.21元朗站或8.31太子站衝突，車長皆成箭靶，被指摘不顧乘客安危，依舊停車、開門，甚至清客。恆仔無奈地說 ：「車長做到的事非常有限，只是根據訊號開門、關門、行車。」他又解釋：「車長絕對無責任清客。那些車長對我們說，對頭人只是控制中心的行車控制主任；而決定清客的，要總行車控制主任才可以做到。」他表示，原來在7.21當日，很多港鐵高層在青衣控制中心，「他們在閉路電視看到元朗站大堂發生嚴重打鬥，可即時叫西鐵不停元朗站，但他們最後都沒這樣做。」

「吸催淚彈不適 料收超市券」

高層不釐清責任，前線同事依足指引，卻有冤無路訴。「公司任何內部事務都不可以對外公佈，無論市民對我們有質詢，都要叫他們找公司事務部。所以你見到7.21女車長走出月台，被質問為甚麼要開門，她說『你不要問我了，我不能回答』。」

8.31太子站「屍殺列車」事件，恆仔曾拜託同事找過當時值更的職員，但同事只言「冇啦，冇啦，找不到」。恆仔指他們如同人間蒸發，並解釋：「我相信太子站的同事都選擇不出聲，或隱藏自己、不敢說話。」

他坦言，很多港鐵職員默默支持示威者，但大眾未必知悉。例如在反送中運動開始之初，有職員開無人閘，令乘客快速離去；車站職員會開會討論，如何加開班次疏導人潮；有職員故意帶警察走錯路，又有車長接載警察期間「突然」肚痛。令人印象深刻的一幕，是8.31有列車駛到太子站，車長不依指示打開車門、不理警方狂按緊急掣，把列車駛離。他低下頭、頓了頓，沉聲說：「我很擔心那位師兄。他見緊急掣亮起，應該要停車；因為在月台上，更應把車門打開。他違反了公司守則，很大機會受到紀律處分。」

恆仔嘆道：「其實我們已經盡力了，但真的很無力。」聯署過後，港鐵車務總監劉天成仍感謝警方，又向車務處員工發公開信，表示對員工受欺凌感到痛心。問到港鐵是否體恤員工，恆仔冷笑一聲，說：「算罷啦！恩咩恤，講笑咩。」他指職員保護裝備相當有限，「公司只會讓我們借用安全帽、眼罩，與一些外科口罩。」他又語帶諷刺地說：「我知道幾位車長因吸入催淚彈不適，放了幾日假。公司說會安排一些心理輔導熱線，我相信他們都會收到幾張超市現金券。」

「我無力 但望做得更多」

因為公司立場影響，恆仔說近日離職的人很多。他坦言打算轉工，但無奈地說：「其實我本身是喜歡鐵路的。」他解釋：「不論在站裏工作，或在車隊也好，做了很多事，可能大眾不知道，但我會在當中找到滿足感，覺得自己付出的汗水，能幫助他人。」

加入港鐵，是夢想成真，同時是幻想破滅。他回想有天夜深下班，身穿制服離去，有幾個少年問他：「你們是不是完全為警察、政權服務了？」恆仔難忍心酸，只能對他們說：「很多職員支持現在年輕人做的事，你們要注意安全。」毋忘初衷，他始終守着初心，是要服務大眾。談到聯署、談到罷工、談到冒險接受訪問，他毅然道：「我無力，但都希望可以做得更多。」

6月13日起，市民多次在港鐵發起不合作運動，恆仔指很多年輕職員都默默支持。

前線職員在一次次港鐵站衝突中淪為箭靶，卻有冤無路訴。

港鐵多次封站，「配合」警察在站內濫暴和施放催淚彈，被指淪為「黨鐵」。

反送中運動初期，縱然遊行過後人頭湧湧，市民亦非常守秩序。警方清場，港鐵職員更會開放無人閘讓市民離去。

7.21元朗襲擊當晚，元朗站大堂及月台滿佈白衣人，但有車長開門並下清客令，任由白衣人無差別攻擊乘客，令市民對港鐵不滿。

8.11港島東遊行後，警方在太古站內近距離向人群開槍，更險釀自動電梯上人踩人。同一晚警方亦在葵芳站施放催淚彈。

8.31太子站衝突：警方在太子站執法並截停列車，以警棍無差別毆打市民，把記者趕出站外。至今港鐵仍未公開CCTV釋疑。

記者：譚舒雅
攝影：〈果籽〉攝影組

殺人係要填命既，贊唔贊成？

【COM’ON】P牌仔有啲嘢想講

有需要就入嚟傾吓！
Telegram: comonhk

點解唔聯絡黨鐵其他外國工會一齊做嘢

因為香港係無工會